### 神圣的帝国（7）

阿德里安写道，他一直“小心翼翼地在一切事情上力求表达对您的尊敬，使您对我们的爱和对使徒的崇敬得到尊重。”当教宗听说“某些人”试图挑拨他们之间的关系——在这里教宗没有指名道姓的说是雷纳德，他派出了“我们最优秀，最杰出的两个兄弟”枢机主教罗兰和伯纳德来觐见巴巴罗萨，而且巴巴罗萨的确给予了他们应得的待遇。教宗表示自己已经知道皇帝生气的更远是因为beneficium这个词，阿德里安对巴巴罗萨这样激烈的反应只是轻描淡写地暗讽道：“这是连地位低下的人都不会计较的小事，更何况是您这样如此伟大的人。”【教宗大人您的嘴也是真的毒，难怪被苍蝇噎死了】然后，教宗利用主教们对beneficium含义模糊的评论，解释说他的意思是善行（bonum factum）而不是“封地”，因为大家都承认把皇冠戴在巴巴罗萨的头上是一种善行。【你看这不还是认怂了】不应该对他所说的话做过多封建意义上的解读：“我们已经授予你帝国的皇冠。（contulimus tibi insigni imperialis corone）” 阿德里安的意思只是说，他把王冠戴在了巴巴罗萨的头上【原文英语动词是place，拉丁语是imposuimus】。如果记载属实的话，那么这就是教宗在外交上的以此反击，他想要让巴巴罗萨意识到，自己把枢机主教罗兰和伯纳德遣返罗马是“多么不体面的行为”，他理应通过他的使节和信件来传达他的不满。如果枢机主教们是等到贝桑松的公开集会时才将教宗的信的内容告诉皇帝的话，那么阿德里安的这些抱怨就都是子虚乌有。阿德里安希望巴巴罗萨能够派遣狮子亨利作为使团的领袖出使，来打消所有的不和谐因素。

亨利的调节和奥托对于教宗信件解释的偏向是成功的，这缓和了巴巴罗萨的态度。使节团做出了有利的回应，并承诺教宗“不会做任何有损皇室尊严的事情，但会永远维护帝国的荣誉和正义的诉求不受侵犯。”从巴巴罗萨在1159年的控诉来看，之前还有些事情没有提到：第一，教宗违反了康斯坦茨条约；第二，枢机主教在没有得到皇帝许可的情况下的出使（legatine），给德意志地区教会带来了严重的经济负担；最后教宗听说了一些“不公正的上诉”。巴巴罗萨则向教宗和罗马教廷保证自己的“和平与友谊”，并以和平之吻确认了这份协约。枢机主教们“满载着皇室的礼物而归”，返回了罗马。巴巴罗萨和阿德里安都希望在帝国军队即将开始第二次意大利战役的时候维持和平。

值得注意的是，正如巴巴罗萨在同一次集会上解决慕尼黑争端时所说的那样，为解决这次与教会冲突出力最多的两个人是他“最敬爱的叔父”弗赖辛的奥托，和他“最尊贵的亲属”狮子亨利。最终是皇帝的亲属们，尽管互相之间政见不同，但还是承担了传统的调停者的角色。因此，巴巴罗萨就不可能在裁定奥托和亨利各自在慕尼黑地区的权利时，反过头来对他的叔叔不公。

新当选的丹麦国王瓦尔德马一世（Valdemar I，他击败并夺取了斯温三世的王位）的特使也出席了在奥格斯堡举行的集会，并请求巴巴罗萨将王国授予瓦尔德马。使节许诺他们的国王将在皇帝从意大利归来后的40天内到朝廷接受册封。鉴于大主教艾斯基尔先前反对斯温，此时巴巴罗萨承认了瓦尔德马的王位，也算变相解决了导致丹麦大主教被抓捕和监禁的那一事件。

#### The Trier Stylistic Exercises 特里尔风格行文的练习

拉赫温的叙述以及他在叙述中引用的信件与通函是我们今天关于研究贝桑松对峙的主要资料来源，但在1157年和1165年之间的某个时间——最有可能是1162-1164年，帝国法庭的一位成员撰写了所谓的特里尔风格行文的联系，即一个虚构的巴巴罗萨、特里尔大主教希林和教宗阿德里安之间的书信往来。这份赝品在12世纪广泛流传——最古老的版本甚至在1165年就已经面世，这表明它们是教会分裂时期帝国方面制造的宣传资料。巴巴罗萨和阿德里安写给大主教希林的所谓新建，是对圣经的引用和互相诋毁的拼凑，以最极端的形式陈述了皇帝和教宗在贝桑松对峙事件后的争论，并标明双方之间的关系已经岌岌可危。希林给教宗的信件虽然明确地阐明了帝国的立场，但在思想和行动上也有所节制。【原文是拉丁语 via media】

皇室的信件利用巴巴罗萨先前发布的通告，一开始就宣称，皇室的尊严、教会的和平、国王的荣誉以及对上帝的敬畏这些是一致的。因此，教宗宣称皇帝是从教宗那里得到皇冠，是谎言，其本人更是个试图搅扰和平的人。而巴巴罗萨作为天选之人，他的地位来源于诸侯们对他的选择；教宗只能在荣誉上抬高他。“我的王国不是从他那里得来的，而是上帝赐予的。”巴巴罗萨这样宣称。教宗还夺取了原本属于皇室领地的维泰博（Viterbo）并将其作为他的居所以取代罗马，而罗马早已被他变成了“贼窝，以及魔鬼聚集的地方。”由于特里尔大主教是德意志地区的都主教，而且这座拥有圣彼得权杖的城市可以被看作第二个罗马，希林将在阿尔卑斯山以北取代教宗的地位。可以想象，帝国法院的一些成员其实正在提议将特里尔大主教设定为中间审理人，以受理对主教们的诉讼。

那封所谓阿德里安致希林还有其他几个莱茵兰地区大主教的信件包含了教廷那套罗马帝国正统从希腊人转移到法兰克人的理论的第一次表述，教宗英诺森三世于1202年在Venerabilem法令中进行引用，以证明他在1198年对帝国选举那次有争议的干预。这份习作文稿的作者可能还借助了一封散佚的教宗信件作为范本，这封信件是对立教宗维克多四世居住在特里尔时，教宗亚历山大三世（即之前的枢机主教罗兰）在1162-1163年考虑授予曼努埃尔一世皇位时写的。这封伪作中的阿德里安宣称，德意志国王一直是所有国王中最低位最底下的，直到教宗匝加利亚（Pope Zacharias）让查理曼做了皇帝。（但这位伪作者将匝加利亚在751年加冕最后一个墨洛温家族的皇帝与利奥三世在800年加冕查理曼给弄混了。）同样的道理，教宗也可以将皇帝的地位还给希腊人。教宗重复并回答了枢机主教罗兰在贝桑松提出的疑问。“因此，如果不是教宗赐予，他的帝国从何而来？他的诸侯们，即日耳曼人的选举只能让他成为国王，但从我们的命令里，他才能成为皇帝、奥古斯都和凯撒。因此，他通过我们进行统治（imperat）”教宗的信是对先前大法官认为未曾加冕的德意志国王也有权使用帝王称号的反驳。

希林致信告诉阿德里安，他关于皇帝是从教宗那里得到帝国封地的这一说法，极大地触怒了巴巴罗萨，以及随之而来的纷争将威胁“整个世界和帝国的和平。”和1158年1月其他德意志地区主教们一样，希林没有将冲突归咎于巴巴罗萨，而是建议教宗先让步议和。作者通过希林传达了自己的观点，对德意志教会的利益和帝国权利的转移都没有提及。相反，希林重新复述了格拉修二元论（Gelasian dualism），借以提醒阿德里安如果说教宗是巴巴罗萨在精神事务上的“圣父和主宰”，那么皇帝就不是教宗的臣属，因为上帝以及任命他为凡间的“圣父和主宰”。教会的和谐取决于他们二人的共同努力，“因为，如果你是灵魂的领袖，他就是肉体的领袖”。自巴巴罗萨当选以来，大主教希林在帝国事务中发挥了重要作用，将这种观点安在希林身上，可能证明希林与弗赖辛的奥托还有狮子亨利一样，在贝桑松对峙之后曾充当了调停者。在任何情况下，帝国和教宗在信件中爆发的激烈争吵其实都开始于1159年9月枢机主教罗兰当选为教宗之后的时期，而不是贝桑松对峙之后便立刻发生，巴巴罗萨和阿德里安至少表面上还是竭力在寻求解决他们之间的分歧。不过，巴巴罗萨已经在通告中将枢机主教罗兰说成是“受不义的玛门（Mammon）的启发，傲慢、轻蔑而卑鄙，”所以当1159年，他在第二次远征意大利时拒绝接受曾在众人面前公开羞辱他的人当选为教宗亚历山大三世时，也就不足为奇了。​​​​
